% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 6, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(3p.)
Se consideran dos modelos de regresión, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[hp] horsepower (potencia)
  \item[wt] weight (peso)
  \item[am] automatic/manual (tipo de cambio)
\end{description}
Obtenemos los resultados:

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp+am).png} &
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp+am+wt).png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Nos preguntamos cuál será el consumo de un nuevo modelo, con cambio manual (am=1), con potencia 200 (hp) y peso 3 (miles de libras) ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Qué otro modelo probarías, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
  \item
Para el primer modelo, la estimación es de (observamos que no se usa el peso del vehículo)
$$
26.584 - 0.0589\cdot 200 + 5.2771 = 20.0811 mpg
$$
Para el segundo modelo, la estimación es de
$$
34.0029 -2.8786\cdot 3 - 0.0375\cdot 200 + 2.0837 = 19.9508 mpg
$$
\item El segundo modelo tiene mejor R-squared, pero eso es obvio porque tiene todas las variables predictoras del primer modelo, y además el peso.

Sin embargo, el segundo modelo tiene además mayor adjusted R-squared, menor AIC y menor BIC, luego es preferible por todos los criterios.
\item
Al observar la columna \texttt{P>|t|} con el p-valor para el estadístico t, vemos que en el segundo modelo, la variable \texttt{am} puede ser poco importante. Por tanto, probaría el modelo \texttt{'mpg ~ hp + wt'}, aunque no es posible saber a priori si tendrá mejores indicadores que los dos presentados.
\end{itemize}

\pagebreak
\noindent\textbf{2. }(2p.)
Consideramos modelos de regresión polinómicos de distinto grado, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de su peso \texttt{wt} (weight).

Descomponemos el conjunto de datos disponibles en un conjunto de entrenamiento y otro de evaluación (test).
Obtenemos los resultados:

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_1.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_2.png} \\
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_3.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_4.png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item De entre los modelos propuestos, ¿cual elegirías para predecir el consumo de un vehículo de 5000 libras de peso?  Escribe el modelo elegido, en función de uno o más parámetros que podrías ajustar con el ordenador.
  \item ¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test? ¿Te parece una elección adecuada?
\end{enumerate}

\textbf{Solución:}

\begin{itemize}
  \item El error cuadrático en el conjunto de test disminuye al pasar del modelo de grado 1 al modelo de grado 2, pero si seguimos aumentando el grado, el error aumenta.
  Por lo tanto, el mejor modelo es el de grado 2:
$$
\operatorname{mpg} = \beta_0 + \beta_1\cdot \operatorname{wt} + \beta_2\cdot \operatorname{wt}^2
$$
  \item El conjunto de test son los vehículos de peso mayor que 4000 libras (aproximadamente).
  Al usar un modelo de este tipo, podemos comprobar qué tal extrapola el modelo. La elección es adecuada si pensamos usar el modelo para extrapolar (para predecir el consumo de vehículos de peso mayor que el peso de los vehículos de nuestro conjunto de entrenamiento).
  Dado que el objetivo es \emph{``predecir el consumo de un vehículo de 5000 libras de peso''}, la elección es adecuada.
\end{itemize}
\newpage

\noindent\textbf{3. }(2p.)
En condiciones de tormenta, la antena del barco puede estropearse y quedar inoperante, con una probabilidad desconocida.
Asumimos que si una antena aguanta una tormenta, no se deteriora, y tiene la misma probabilidad de sobrevivir a la próxima.
Hasta el momento se han instalado 6 antenas.
Nos pasan un listado con los números de tormentas que cada antena aguantó antes de estropearse:

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}
{ccccccccc}
\hline
\text{Antena número} & 1& 2& 3& 4 &5 &6 \\
\hline
\text{Número de tormentas hasta la avería} & 16& 24& 15& 5 &13 &17 \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Usando una estimación por máxima verosimilitud, estimar la probabilidad de que la radio se estropee en una tormenta.

\textbf{Solución:}

El fenómeno aleatorio $N$ (\emph{``Número de tormentas hasta la avería''}) sigue una distribución geométrica, ya que la \emph{``probabilidad de que la antena se estropee en una tormenta''} es un número $p\in [0,1]$ independiente del número de tormentas que esa antena haya sufrido.

La probabilidad $p$ es el parámetro de $N\sim \operatorname{Geom}(p)$.
Es desconocido, y lo estimamos por máxima verosimilitud, con 6 observaciones de $N$: $x_1=16, x_2=24,x_3=15,x_4=5,x_5=13,x_6=17$:

$$
\hat{p} = \frac{n}{\sum x_i} = \frac{6}{16+ 24+ 15+ 5 +13 +17} = 6/90 = 1/15
$$

\newpage

\noindent\textbf{4. }(3p.)
Suponemos que la gente que se marea en el ferry que une las islas de A y B sigue un proceso de Poisson, pero la tasa del proceso depende de las condiciones del mar y la velocidad del ferry.

La tasa suele oscilar típicamente entre 10 y 20 personas por hora.

En cierto viaje, tras dos horas de navegación, nos comunican que se han mareado 40 personas.

Calcular la probabilidad de que la tasa de Poisson en este viaje sea mayor que 15.

\textbf{Solución:}

\begin{itemize}
  \item
  Proceso de Poisson con tasa  desconocida: $\lambda=$ ``Número de personas que se marea por hora de trayecto''.
  \item
  Verosimilitud: Número de gente que se marea en un periodo de dos horas $N\sim Poisson(2\lambda)$
  \item
  Prior conjugado de la Poisson: Gamma(alpha0, beta0).
  \item
  Actualización de nuestra incertidumbre al recibir los datos Gamma(alpha0, beta0) $\rightarrow$ Gamma(alpha0+40, beta0+2)
\end{itemize}

Voy a dar por buena cualquier elección de alpha0 y beta0, pero un criterio razonable es fijar alpha0/beta0 (la media de Gamma(alpha0, beta0)) a 15, y ajustar beta para que la varianza alpha0/beta0**2 sea por ejemplo 2.5**2, para que el intervalo [10,20] sea un intervalo del tipo $[\mu-2\sigma, \mu+2\sigma]$.
$$
\frac{\alpha_0}{\beta_0}  = 15,
\frac{\alpha_0}{\beta_0^2}  = 2.5^2
 $$
Los valores serían
$$
\alpha_0=36,\beta_0=2.4
$$

Otro criterio razonable es tomar valores pequeños de alpha0 y beta0, por ejemplo manteniendo la media 15.

Por último, ante la duda, siempre podéis usar un prior objetivo, por ejemplo el prior de Jeffrey es alpha0=1/2. beta0=0.

\begin{verbatim}
#Prior informativo ajustando media y varianza
a0,b0 = 36, 2.4
#Alternativa: Prior propio poco informativo,
# con valores pequeños y ajustando solo la media
a0,b0 = 0.15,.01 #tb valido
#Alternativa: prior de Jeffrey, impropio
a0,b0 = 0.5,0 #tb valido
a = a0 + 40
b = b0 + 2
G = st.gamma(a=a, scale=1/b)
p = 1 - G.cdf(15)
\end{verbatim}

\end{document}
